\section{ Bootloader}
\frame{
\frametitle{ Bootloader}
  \begin{itemize}
\item  kleines Programm, welches in der Startsektoren eine Festplatte, USB-Stick, CD-ROM oder Diskette steht, z.B. dem sog. MBR (Master Boot Record) der ersten Festplatte
\item  Das BIOS des Computers "ubergibt nach den eigenen Tests die Kontrolle an das MBR des in dem BIOS eingerichteten Boot Mediums
\item  Das Programm im MBR wird ausgef"uhrt und hat die Aufgabe die Kontrolle an ein Betriebssystem zu "ubergeben, welches den weiteren Boot-Prozess handhabt
  \end{itemize}
}

\subsection{ grub und lilo}
\frame{
\frametitle{ grub und lilo}
  \begin{itemize}
   \item grub - Grand Unified Bootloader
  \begin{itemize}
    \item  Bootparametet neu einstellbar ohne Bootsektor neu schreiben zu m"ussen
  \end{itemize}
   \item lilo - Linux Loader
  \begin{itemize}
   \item historisch
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\section{ grub}
\frame{
\frametitle{ grub}
  \begin{itemize}
\item stammt aus dem  GNU-Hurd-Projektes
\item wird auch f"ur Solaris 10 x86 benutzt
\item neue Version heißt GRUB 2
\item alten Versionen 0.9x GRUB Legacy 
  \end{itemize}
}

\subsection{ Flexibilit"at bei Systemen }
\frame{
\frametitle{ Flexibilit"at bei Systemen }
  \begin{itemize}
    \item Liest verschiedene Dateisysteme 
  \begin{itemize}
    \item ext2, ext3, ext4, UFS, UFS2, ReiserFS, FAT, NTFS, ISO9660, JFS, Minix, FFS, XFS ab GRUB 0.91
  \end{itemize}
    \item  Bootet verschiedene Betriebssysteme per Auswahlmenü und automatischem Zeitablauf (Linux und Windows als Dual-Boot-System oder als Multi-Boot-System).
    \item  Bootet Betriebssysteme von Festplatten, Disketten, CD- und DVD-Laufwerken sowie Flash-Disks.
  \end{itemize}
}

\subsection{ Konfigurierbarkeit }
\frame{
\frametitle{ Konfigurierbarkeit}
  \begin{itemize}
    \item  Verfügt über einen eingebauten Kommandozeileninterpreter (Shell)
    \item  Ist relativ einfach konfigurierbar (Farben, Hintergrundbild, Struktur usw.)
    \item  Kann mit einem Passwort gesichert werden
    \item  Kann über TFTP bereitgestellte Linux-Kernel booten
  \end{itemize}
}


\subsection{ menu.lst Beispiel}
\frame{
\frametitle{ menu.lst Beispiel}
  \begin{block}{}

default=0 \\
timeout=20 \\
password=geheim \\
title Linux-Rechner \\
  root (hd0,1) \\
  kernel /boot/vmlinuz root=/dev/hda2 vga=normal\\
  initrd   /boot/initrd \\
title Windows XP \\
  rootnoverify (hd0,0)\\
  chainloader +1 \\
  makeaktive 
  \end{block}
}


\section{ LILO }
\frame{
\frametitle{ LILO }
  \begin{itemize}
\item  LILO benutzt BIOS-Aufrufe von dem BIOS zugreifbaren Stelle auf dem Medium stehen. 
\item  Bei dem Bootvorgang kann LILO zun"achst nicht auf Filesysteme zugreifen und jeder Pfad-/Dateiname, der in der LILO-Konfigurationsdatei /etc/lilo.conf steht wird bei Installation des Bootloaders direkt in ein f"ur das BIOS verst"andliche Angabe um
\item  LILO kann in das MBR (z.B. /dev/hda) oder auf die Root-Partition der Linux Installation (z.B. /dev/hda1) geschrieben werden. In der Regel wird das MBR verwendet. 
  \end{itemize}
}

\subsection{ "Anderungen im Setup}
\frame{
\frametitle{ "Anderungen im Setup }
  \begin{itemize}
\item  LILO muss daher jedes mal neu installiert werden, wenn sich eine "Anderung in dem LILO-Setup ergibt, z.B. bei "Uberschreiben des Kernel-Images
  \begin{itemize}
   \item lilo install
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{ LILO mit mehreren Systemen}
\frame{
\frametitle{ LILO mit mehreren Systemen}
  \begin{itemize}
\item  Ist ein anderes Betriebssystem im Einsatz und m"ochte man dessen Loader weiterverwenden sollte man die Inst
allation von LILO auf die Root-Partition vorziehen
\item  Zum Booten von Linux muss dann entweder der fremde Bootloader angepasst werden oder man wechselt das 'Bootable' Flag in der Partitionstabelle
  \end{itemize}
}


\subsection{ lilo.conf Beispiel}
\frame{
\frametitle{ lilo.conf Beispiel}
\begin{block}{}
boot $=$ /dev/hda \# oder die Root-Partition, z.B. /dev/hda2 \\ 
delay $=$ 0    \# oder eine Verz"ogerung in Zehntel-Sekunden  \\ 
vga $=$ 0  \# optional, vga$=$1 angeben um 80x50 zu erhalten \\
image $=$ /boot/vmlinux  \# das zImage File $=$ Kernel \\
root $=$ /dev/hda1     \# die Root-Partition \\
label = Linux       \# oder ein anderer, mehr ausgefallener Name \\
read-only           \# mounte Root-Partition nur-lesbar \\
other $=$ /dev/hda4   \# die DOS-Partition, so vorhanden \\
table $=$ /dev/hda    \# die aktuelle Partitionstabelle \\
label $=$ dos         \# oder ein anderer Name 
\end{block}
}


\subsection{ Backup Kernel}
\frame{
\frametitle{ Backup Kernel}
  \begin{itemize}
\item  Fast immer, wenn man einen frisch kompilierten Kernel ausprobieren will l"auft man Gefahr, dass man irgende
inen Fehler begangen hat, weshalb der neue Kernel nicht einsatzf"ahig ist.
\item  Durch einen solchen zweiten Eintrag sichert man sich gegen dieses Problem ab: der bereits funktionierende K
ernel wird nicht etwa gel"oscht, sondern bleibt vorerst in der bestehenden Form vorhanden, falls etwas mit dem neu
en Kernel nicht stimmt.
  \end{itemize}
}

\subsection{ lilo.conf}
\frame{
\frametitle{ lilo.conf}
  \begin{itemize}
\item  In der lilo.conf unterscheidet man zwischen globalen und Image-spezifischen Optionen.
  \begin{itemize}
\item  Globale Optionen beziehen sich auf alle Kernel-Images
\item  Die Image-spezifischen Optionen geh"oren entsprechend nur zu einer der diversen Bootkonfigurationen
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{ Globale Optionen}
\frame{
\frametitle{ Globale Optionen}
  \begin{itemize}
\item  backup$=$backupfile
  \begin{itemize}
\item  erzeugt vom urspr"unglichen Bootsektor eine Sicherheitskopie backupfile
  \end{itemize}
\item  boot$=$bootdevice
  \begin{itemize}
\item  Festplatte/Partition, die den LILO-Bootsektor enth"alt
  \end{itemize}
\item  compact
  \begin{itemize}
\item  bewirkt einige Optimierungen, die v.a. bei Disketten zu einem schnelleren Laden f"uhren k"onnen
  \end{itemize}
\item  default$=$labelname
  \begin{itemize}
\item  Die Standard-Boot-Einstellung. Es wird immer das erste Image gew"ahlt, wenn dieser Eintrag nicht vorhanden ist
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{ lilo.conf}
\frame{
\frametitle{ lilo.conf}
  \begin{itemize}
\item  delay$=$tsecs
  \begin{itemize}
\item  Wartet tsecs Zehntelsekunden bevor LILO das default-Image l"adt. Ohne Angabe entf"allt eine Wartezeit
  \end{itemize}
\item lba32 
  \begin{itemize}
\item erm"oglicht durch 32bit breite logische Blockadressierung das Booten von Kernel-Images hinter dem 1024 Zylinder. Die Klassische Adressierung von alten Systemen/BIOSen ist die Cylinder/Head/Sector Methode, die mit der globalen Option geometric auch forciert werden kann
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Image-bezogene Optionen}
\frame{
\frametitle{Image-bezogene Optionen}
  \begin{itemize}
\item  read-only
  \begin{itemize}
\item  Mountet das Root-Filesystem zun"achst nur als read-only, damit dort z.B. eine fsck, d.h. eine Filesystem-Check durchgef"uhrt werden kann
\item  Nach dem Pr"ufen wird es wieder mit Schreibzugriff gemountet
  \end{itemize}
\item  root$=$rootdevice
  \begin{itemize}
\item  rootdevice wird als root-Dateisystem verwendet
  \end{itemize}
\item  initrd$=$Image
  \begin{itemize}
\item  Die Datei Image wird als RAM-Disk geladen
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Bildschirm Optionen}
\frame{
\frametitle{Bildschirm Optionen}
  \begin{itemize}
\item  append$=$string
  \begin{itemize}
\item  H"angt string als Kernel Bootparameter an.
\item  H"aufig genutzte Zeile: append$=$'video$=$vga16:off' schaltet den Frambuffer aus
  \end{itemize}
\item  vga$=$mode
  \begin{itemize}
\item  ver"andert die Bildschirmaufl"osung an der Konsole. vga$=$extended setzt den 80x50 Textmodus, vga$=$normal
den 80x25 Textmodus, vga$=$ask fragt den User beim Bootvorgang nach der gew"unschten Aufl"osung
  \end{itemize}
  \end{itemize}
}

